\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2022}

% 30 Punkte
\title{\bfseries 10.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}  
\date{01.~Juli
  2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am
    08.~Juli 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=168]

\item \writtenex
  Es sei $E$ ein $\set K$-Banachraum, $J$ ein nicht entartetes
  Intervall von $\set R$, $B$ eine nicht leere offene Teilmenge von
  $E$, $D \coloneqq J \times B$ und $f\colon D \to E$ eine stetige
  Funktion.
  \begin{enumerate}
  \item % 2 Punkte
    Es seien $a \in \set R$, $b \in E$ und $A\colon E \to E$ eine
    stetige lineare Abbildung; für die Funktion $f$ möge folgende
    \emph{Invarianzbedingung} erfüllt sein:
    \[
    \forall (t, v) \in D\colon
    (t + a, Av + b) \in D\land
    f(t + a, Av + b) = A(f(t, v)).
    \]
    Zeige: Ist $y\colon I \to E$ eine Lösung der Differentialgleichung
    $y' = f(x, y)$, so ist auch
    \[
    \tilde y \colon a + I \to E, t \mapsto A(y(t - a)) + b
    \]
    eine Lösung dieser Differentialgleichung.
  \item % 3 Punkte
    Unter einer \emph{autonomen} oder \emph{zeitunabhängigen}
    Differentialgleichung verstehen wir eine Differentialgleichung $y' =
    g(y)$ mit $g\colon B \to E$.  Um diese
    Differentialgleichung unter den allgemeinen Typ einzuordnen,
    definieren wir $J = \set R$ und $f(t, v) = g(v)$.  Zeige:
    
    Ist $y\colon I \to E$ eine Lösung der Differentialgleichung $y' =
    g(y)$,
    so ist für jedes $a \in \set R$ die Funktion $y_a \coloneqq y(x -
    a)$ ebenfalls eine Lösung dieser Differentialgleichung.  Gilt zudem
    $-v \in B$ und $g(-v) = g(v)$ für alle $v \in B$, so ist ebenfalls
    $\tilde y \coloneqq -y(-x)$ eine Lösung dieser Differentialgleichung.
  \end{enumerate}

\item Bestimme die maximalen Lösungen $y \colon I \to \set R$ der folgenden
  Anfangswertaufgaben:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $y' = x \cdot y^2$ mit $y(0) = 2$,
  \item \oralex
    $y' = 1 + y^2$ mit $y(\xi) = \eta$ und
  \item \writtenex % 5 Punkte
    $y' = \exp(x - y)$ mit $y(\xi) = \eta$.
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  \begin{enumerate}
  \item % 5 Punkte
    Bestimme alle Lösungen $y\colon I \to \set R$ der Anfangswertaufgabe
    \[
    y' = \sqrt{\abs y}\quad\text{mit}\quad
    y(0) = 0.
    \]
  \item % 5 Punkte
    Es sei $a \in \set R_+$.  Zeige, daß die Anfangswertaufgabe
    \begin{equation}
      \label{eq:ode}
      \tag{$\ast$}
      y' = a + \sqrt{\abs y}\quad\text{mit}\quad
      y(0) = 0
    \end{equation}
    genau eine Lösung
    $y_a\colon \set R \to \set R$ besitzt, daß diese eine ungerade
    Funktion ist und daß
    \[
    \forall t \ge 0\colon y_a(t) \ge \frac{t^2}{4}
    \]
    gilt.
  \end{enumerate}

\item \writtenex % 10 Punkte
  Wir betrachten die Elemente des Banachraumes $B(\set N_1, \set R)$
  der beschränkten Funktionen $\set N_1 \to \set R$ (vgl.~Abschnitt
  5.2) im Sinne von Abschnitt~0.7 auch als Folgen $a = (a_n)_{n \ge
    1}$.  Offenbar ist für jedes $n \in \set N_1$ die Abbildung
  $\pr_n\colon B(\set N_1, \set R) \to \set R, a \mapsto a_n$ eine
  stetige Linearform.  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Es ist
    \[
    \tilde f\colon B(\set N_1, \set R) \to B(\set N_1, \set R),
    (a_n)_{n \ge 1} \mapsto \Bigl(\sqrt{\abs{a_n}} + \frac 1 n \Bigr)_{n \ge
      1}
    \]
    eine stetige Funktion.  (Tip: $\sqrt{}$ ist gleichmäßig stetig.)
  \item
    Die Menge $c_0$ der Nullfolgen $(a_n)_{n \ge 1}$ in $B(\set N_1,
    E)$ ist ein abgeschlossener Untervektorraum von $B(\set N_1, \set
    R)$, also ein $\set R$-Banachraum, und es gilt $\tilde f(c_0)
    \subseteq c_0$.  Daher können wir die stetige Funktion $f\coloneqq
    \tilde f|c_0\colon c_0 \to c_0$ definieren.
  \item
    Die Anfangswertaufgabe $y' = f(y)$ mit $y(0) = 0$ besitzt
    \emph{keine} Lösung.

    (Tip: Wäre $y\colon I \to c_0$ eine Lösung, so wäre für jedes $n
    \in \set N_1$ die Funktion $y_n \coloneqq \pr_n \circ y$ eine
    Lösung der Anfangswertaufgabe~\eqref{eq:ode}, also wäre (?) für alle
    $t > 0$ $y_n(t) \ge t^2/4$.)
  \item
    Die Anfangswertaufgabe $y' = \tilde f(y)$ mit $y(0) = 0$ besitzt
    jedoch eine Lösung $y \colon \set R \to B(\set N_1, \set R)$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Wir betrachten die lineare inhomogene Differentialgleichung
  \[
  y' = - \sin(x) y + \sin(x).
  \]
  \begin{enumerate}
  \item
    Bestimme die Gesamtheit aller Lösungen dieser Differentialgleichung.
  \item Bestimme die maximale Lösung dieser Differentialgleichung für
    die Anfangsbedingung $y(0) = 1$.
  \end{enumerate}

\item \oralex \textbf{Bernoullische Differentialgleichung.}
  \begin{enumerate}
  \item Seien $\alpha \in \set R \setminus \{1\}$ und $g$, $h\colon I
    \to \set R$ zwei Funktionen.  Zeige: $y\colon I \to \set R_+$ ist
    genau dann eine Lösung der \emph{Bernoullischen
      Differentialgleichung}
    \[
    y' = g y + h y^\alpha,
    \]
    wenn $z \coloneqq y^{1 - \alpha}\colon I \to \set R_+$ eine Lösung
    der inhomogenen linearen Differentialgleichung
    \[
    z' = (1 - \alpha) g z + (1 - \alpha) h
    \]
    ist.
  \item
    Bestimme die maximale Lösung der Anfangswertaufgabe
    \[
    y' = \frac 1 x y - x^2 y^{-2}\quad\text{mit}\quad
    y(1) = 1.
    \]
  \end{enumerate}  

\item \oralex Bestimme die Gesamtheit aller Lösungen $(y_1, y_2)\colon
  I \to \set R^2$ für $I = \left]1,\infty\right[ $ bzw. $I = \set R_+$ der
  folgenden linearen Differentialgleichungssysteme:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle y_1' = \frac 1 {x \cdot \ln(x)} \cdot y_1$,
    $\displaystyle y_2' = y_1 + \frac 1 x \cdot y_1$.

    (Tip: Erst $y_1$, dann $y_2$.)
  \item
    $\displaystyle y_1' = \frac 1 2 \Bigl(\frac 1 x + x\Bigr) \cdot y_1
    + \frac 1 2 \Bigl(\frac 1 x - x\Bigr) \cdot y_2$,
    $\displaystyle y_2' = \frac 1 2 \Bigl(\frac 1 x - x\Bigr) \cdot
    y_1
    + \frac 1 2 \Bigl(\frac 1 x + x\Bigr) \cdot y_2$.

    (Tip: Du erhältst ein äquivalentes System durch die
    Variablensubstitution $z_1 = y_1 + y_2$ und $z_2 = y_1 - y_2$.)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
